\documentclass[12pt]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage{algpseudocode}	 % pseudo code
\usepackage{graphicx}		 % graphics
\usepackage{amsmath}		 % math symbols
\usepackage{amssymb}		 % math symbols
\usepackage{courier}         % listing font
\usepackage{amsthm}
\usepackage[ngerman]{babel}

\lstset{basicstyle=\scriptsize\ttfamily,breaklines=true, numbers=left}
\lstset{framextopmargin=50pt}

\usepackage[colorlinks,      % hyperlinks
            linktocpage,
            linkcolor=black,
            urlcolor=black]
            {hyperref}

\begin{document}

	\begin{center}

		\begin{picture}(0,0)(-40,-30)
			\includegraphics{images/fu_logo}
		\end{picture}

        \begin{picture}(0,0)(220,-37)
			\includegraphics{images/agdb_logo}
		\end{picture}

		\vspace{0.5cm}

        \Large{\textbf{Datenbanksysteme}}\\
        \normalsize


		\vspace{0.5cm}

        \large{\textbf{6. Übung: Normalformen und Indizes}}
        \normalsize

		\vspace{0.5cm}
		Ivan Condric, Raphael Taxis\\
        Tutorium Mittwoch 12-14 Uhr
    \end{center}

\section*{1. Aufgabe: Normalformen}

\begin{proof}[Direkter Beweis: $R_1$ ist in 1. Normalform]
Die Attribute $A, B, C, D$ sind atomar. $\implies$ $R_1$ ist in 1. Normalform.
\end{proof}

\begin{proof}[Beweis mit Widerspruch: $R_1$ ist nicht in 2. Normalform.]
Angenommen $R_1$ ist in 2. Normalform. Aus der Tabelle ermittelt man die Schlüsselkandidaten. Diese sind $AD$ und $BD$. $C$ ist ein nicht primes Attribut. Außerdem lässt sich aus der Tabelle die funktionale Abhängikeit $A \rightarrow C$ ablesen. Es gibt also ein nicht primes Attribut, dass von einer echten Teilmenge eines Schlüsselkandidaten funktional abhängig ist. Widerspruch!  \end{proof}

\begin{proof}[Direkter Beweis: $R_2$ ist in 1. Normalform.] 
Die Attribute $E, F, G$ sind atomar. $\implies$ $R_2$ ist 1. Normalform.
\end{proof}

\begin{proof}[Direkter Beweis: $R_2$ ist in 2. Normalform.] 
Aus der Tabelle ermittelt man die Schlüsselkandidaten $E$ und $FG$. Es gibt demnach nur prime Attribute.  Also gibt es auch kein nicht primes Attribut, dass von einer echten Teilmenge eines Schlüsselkanditen funktional abhängig ist. Außerdem ist $R_1$ in 1. Normalform. $\implies$ $R_2$ ist in 2. Normalform. 
\end{proof}

\begin{proof}[Direkter Beweis: $R_2$ ist in 3. Normalform.]
Es gibt die folgenden funktionalen Abhängikeiten der Form $X \rightarrow A$, wobei gilt, dass $A \not\in X$: 
\begin{itemize}
\item $E \rightarrow EFG$, hier ist $E$ Superschlüssel
\item $FG \rightarrow EFG$, hier ist $FG$ Superschlüssel.
\item $EG \rightarrow EFG$, hier ist $EG$ Superschlüssel.
\item $EF \rightarrow EFG$, hier ist $EF$ Superschlüssel.
\item $EFG \rightarrow EFG$, hier ist $EFG$ Superschlüssel.
\end{itemize}
Für alle diese funktionalen Abhängigkeiten gilt, dass $X$ ein Superschlüssel ist, oder das $A$ prim ist. Außerdem ist $R_2$ in 2. Normalform. $\implies$ $R_2$ ist in 3. Normalform.
\end{proof}

\begin{proof}[Direkter Beweis: $R_2$ ist in Boyce-Codd-Normalform.]
Wir betrachten die funktionalen Abhängikeiten der Form $X \rightarrow A$, wobei gilt, dass $A \not\in X$ (siehe oben) und stellen dabei fest, dass $X$ immer ein Superschlüssel ist. $\implies$ $R_2$ ist in Boyce-Codd-Normalform.
\end{proof}

\section*{2. Aufgabe: Gute Zerlegungen}
$H \rightarrow JK,\ I \rightarrow HJ,\ K \rightarrow L \implies I \rightarrow HJKL$\\
Hüllen:\\
$H^+ \rightarrow HJKL$\\
$I^+ \rightarrow HIJKL$\\
$J^+ \rightarrow J$\\
$K^+ \rightarrow KL$\\
$L^+ \rightarrow L$\\
$\implies$ I ist einziger Schlüsselkandidat\\
$R(HJK)$\\
$R(HIJK)$\\
$R(KL)$\\
entferne $R(HJK)$\\
$\implies R_{31}(HIJK),\ R_{32}(KL)$\\
\\
Die Zerlegung in $R_{31}$ und $ R_{32}$, ist  verlustlos, denn:\\
$R_3 = \Pi_{R_{31}}(R_3) \bowtie \Pi_{R_{32}}(R_3)$\\
\\
Die Zerlegung ist außerdem abhängigkeitserhaltend, denn: \\
$\pi_{HIJK}(F)=\{H\rightarrow JK,\ I\rightarrow HJ\}$\\
$\pi_{KL}(F)=\{K\rightarrow L\}$\\
$\implies$ Vereinigung von beiden ist gleich F.
\section*{3. Aufgabe: Indizes 1 - Grundlagen}
Ein Hashindex bildet den Suchschlüssel mit Hilfe ein Hashfunktion auf einen Bucket ab. In diesem befindet sich der  Eintrag des Suchschlüssels, der auf den Speicherort verweist. \\
Ein Sparse Index hat nur Einträge für manche Suchschlüssel. Ein Dense Index hat für jeden Suchschlüssel einen Eintrag. \\
Bei einem Multi Level Index gibt es einen inneren Dense Index, der auf die primären Daten zeigt. Daüber gibt es eine oder mehrere Ebenen von Sparse Indezes, die auf die Indezes der jeweils unteren Ebene zeigen. Das ist dann der äußere Index. In einem $B^+$ Baum sind die Pointer der Blätter der innere Index und die Pointer der inneren Knoten der äußerere Index.

\vspace{0.5cm}

\begin{tabular}{l|l|l|l}
	& fixed length& & \\
    \hline
	 0 & Fremde Gewässer & Thomas Depp & Paris \\
    1 & Fremde Gewässer & Linda Cruz & Los Angeles \\
    2 & Furious Sixtees & Martin Diesel & Detroid \\
    3 & Furious Sixtees & Günther Walker & New York \\
\end{tabular}

\vspace{0.5cm}

\begin{tabular}{l|l|l|l|l|l|l}
	& variable length & & & & &\\
    \hline
	 0 & Fremde Gewässer & Thomas Depp & Paris  & Linda Cruz & Los Angeles & $\bot$ \\
    1 & Furious Sixtees & Martin Diesel & Detroid & Günther Walker & New York & $\bot$\\
\end{tabular}

\vspace{0.5cm}

\begin{tabular}{l|l|l|l|l}
	& pointer& & \\
    \hline
	 0 & Fremde Gewässer & Thomas Depp & Paris & \$1\\
    1 &  & Linda Cruz & Los Angeles & \\
    2 & Furious Sixtees & Martin Diesel & Detroid & \$3 \\
    3 &  & Günther Walker & New York & \\
\end{tabular}

\section*{4. Aufgabe: Indizes 2 - $\text{B}^+$ - Bäume}
\subsection*{a)}
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{DBS_6_4_1.png}
\subsection*{b)}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{DBS_6_4_2.png}
\newpage
\subsection*{c)}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{DBS_6_4_3.png}
\end{document}